\chapter{初审意见修改说明}

衷心感谢老师们对本文耐心、严谨的评审，以及提出的宝贵修改意见。修改说明如下：


\begin{enumerate}[]
  \item \textbf{初审1}\\
  格式问题：
  \begin{itemize}
    \item \strong{扉页（提交学院和学校盲审版时去掉指导小组成员信息） ×（缺页）；}\\
      已补充“指导小组成员”信息页，并在提交学院和学校盲审版时将其屏蔽。
    \item \strong{摘要  中英文摘要用罗马数字编页码，从I开始；}\\
      已重新编排页码，中文摘要页现从I开始。
    \item \strong{正文中各级标题 不同级标题之间不要直接相连，其间用一段总括的句子隔开；}\\
      文中，子标题“2.1 背景知识”、“2.2 相关工作”、“3.1 研究设计”之前及“第六章 总结与展望”之后，已添加一段总括的句子。
    \item \strong{独创性声明和论文使用授权声明（提交学院和学校盲审版时去掉这部分） 缺少该页}\\
      在提交学院和学校盲审版时，独创性声明和论文使用授权声明已屏蔽，未在论文中显示该页。盲审结束后，会补充该页。
  \end{itemize}

  正文内容: \\
  正文内容完整详细，逻辑通顺，但有一些小的细节问题。
  \begin{itemize}[]
      \item \strong{第九页 语句不通顺，‘出现了许多第三方平台致力于收集并维护所有漏洞公告信息’—>‘出现了许多致力于收集并维护所有漏洞公告信息的第三方平台’。}\\
        文中已更改为“出现了许多致力于收集并维护所有漏洞公告信息的第三方平台”。
      \item \strong{第十八页: 3.3 RQ1:补丁覆盖率分析各种比率写的比较混乱，例如对于包含10070个开源软件漏洞的广度，仅有1417个漏洞含有补丁（不是2190+1417+995？），补丁覆盖率为32\%。}\\
        此处为笔误，文中已更改为“对于包含 10,070 个开源软件漏洞的广度数据集，仅有4,602个漏洞含有补 丁，补丁覆盖率为 45.7\%。”。
      \item \strong{第十九页: 表3-1 无漏洞信息、无补丁（有歧义，应注释在某一数据库无漏洞信息、无补丁）。}\\
        表3-1中，已将“无漏洞信息“、”无补丁”分别更改为“某一数据库中无漏洞”、“某一数据库中无补丁”。
      \item \strong{第二十页: 语言不准确 RQ2：补丁一致性分析 1793（39\%）的漏洞都存在于$DB_A$和$DB_B$中但在某一数据库中无补丁--> 1793（39\%）的漏洞都存在于$DB_A$或$DB_B$中但在另一数据库中无补丁。}\\
        文中已更改为“1793（39\%）的漏洞都存在于$DB_A$或$DB_B$中但在另一数据库中无补丁”。
  \end{itemize}

  \item \textbf{初审2}\\
  文章针对当前漏洞研究中漏洞补丁管理中的不足，设计了相关统计实验进行研究总结，并根据经验研究结果针对已有漏洞补丁数据库的痛点，设计了 TRACER 工具来自动识别相关漏洞的漏洞补丁进行漏洞补丁数据库的补充，通过充足的实验数据证明了 TRACER 能有效提升漏洞补丁的覆盖率和准确率。在实用性、通用性等都表现了较高的实用价值。可应用于安全社区、工业和学术界。\\

  优点：文章研究内容具有一定的创新性、可用性，具有一定的学术价值。文章结构组织合理，逻辑清晰，行文流畅。实验充分。引用丰富。
  待改进地方： 
  \begin{itemize}[]
      \item \strong{本文缺少TRACER 测试时的硬件资源情况。例如运行的时间成本、物理环境或实现TRACER代码量等。}\\
        文中已添加章节“5.2 实验环境准备”，介绍了TRACER在测试时的硬件资源情况，包括运行的时间成本、物理环境及实现TRACER的代码量。具体内容为：“本文作者使用Python 3.6搭建实验平台、开发工具\tool ，\tool 中共包括6117行代码。实验评估中，\tool 运行在含有16核的Intel(R) Xeon(R) CPU @ 2.10GHz处理器、 64GB内存、Red Hat 4.8.5-39系统的服务器上。基于从广度数据集中随机抽样的200个漏洞，运行结果表明，\tool 在该实验环境下完成一次漏洞补丁定位的平均用时约为22分钟。”。
      \item \strong{部分标点格式不统一。例如: p53 中 6.1节 (3) 中冒号。}\\
        已调整p53中6.1节（3）中冒号的格式。
  \end{itemize}
  
\end{enumerate}




